<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>É Fake</title>
    <link>//localhost:49877/</link>
    <description>Recent content on É Fake</description>
    <generator>Hugo -- 0.150.0</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="//localhost:49877/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Análise da Linguagem para o BACKEND</title>
      <link>//localhost:49877/posts/tecnologiasbackend/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/tecnologiasbackend/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A decisão mais crítica é a escolha da linguagem de programação. A funcionalidade principal do projeto se divide em duas tarefas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Web scraping&lt;/strong&gt; → tarefa intensiva em &lt;strong&gt;I/O (entrada/saída)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Processamento de Linguagem Natural&lt;/strong&gt; → tarefa intensiva em &lt;strong&gt;CPU&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-python-vs-nodejs&#34;&gt;1. Python vs. Node.js&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;11-nodejs&#34;&gt;1.1. Node.js&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Se destaca em tarefas &lt;strong&gt;I/O-bound&lt;/strong&gt;.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Obs:&lt;/strong&gt; tarefas &lt;strong&gt;I/O-bound&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;input&lt;/strong&gt;/&lt;strong&gt;output&lt;/strong&gt; bound) são aquelas em que o fator limitante de desempenho é a velocidade de leitura ou escrita de dados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sua arquitetura orientada a eventos e o motor V8 o tornam rápido para scraping.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É excelente em &lt;strong&gt;sites dinâmicos&lt;/strong&gt; que utilizam &lt;strong&gt;JavaScript&lt;/strong&gt;, com bibliotecas como &lt;strong&gt;Puppeteer&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Cheerio&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;12-python&#34;&gt;1.2. Python&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;É o &lt;strong&gt;padrão da indústria&lt;/strong&gt; para ciência de dados, machine learning e Processamento de Linguagem Natural (PLN).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A proposta central do projeto é a &lt;strong&gt;detecção de fake news&lt;/strong&gt;, que depende de modelos avançados como &lt;strong&gt;BERT&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;RoBERTa&lt;/strong&gt;.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O &lt;strong&gt;BERT&lt;/strong&gt; (Bidirectional Encoder Representations from Transformers) é um modelo de inteligência artificial desenvolvido pelo Google que entende o significado das palavras com base no contexto ao redor delas, tanto antes quanto depois. Isso faz com que o processamento de linguagem natural (PLN) fique muito mais próximo da maneira como os humanos realmente entendem um texto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Possui um ecossistema rico, com bibliotecas como &lt;strong&gt;spaCy&lt;/strong&gt; e acesso a modelos de ponta via &lt;strong&gt;Hugging Face&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Embora Node.js seja mais rápido para a coleta de dados, a &lt;strong&gt;análise de PLN&lt;/strong&gt; é a parte mais crítica e complexa do projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um pipeline unificado em Python (ingestão de dados → análise → API) simplifica a arquitetura e acelera o desenvolvimento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conclusão:&lt;/strong&gt; Python é a escolha lógica e inegociável para este projeto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Análise de Tecnologias para o FRONTEND</title>
      <link>//localhost:49877/posts/tenologiasfrontend/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/tenologiasfrontend/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-os-principais-frameworks&#34;&gt;1. Os Principais Frameworks&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quando falamos de desenvolvimento mobile, temos algumas opções, mas as que possuem mais destaque são o Flutter e o React Native. Isso ocorre pois as duas se destacam por trazerem a proposta de serem frameworks para o desenvolvimento de aplicativos &lt;strong&gt;cross-platform&lt;/strong&gt;, ou seja, ambos focam em facilitar o desenvolvimento para vários sistemas operacionais, como Android e iOS. Ambos facilitam o desenvolvimento utilizando bibliotecas para abstrair as diferenças entre as plataformas, permitindo que, na grande maioria das vezes, as coisas sejam feitas com apenas um código.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo de Métricas Open Source</title>
      <link>//localhost:49877/posts/metricasdeopensource/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/metricasdeopensource/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A saúde de projetos open source (OSS) tornou-se uma disciplina crucial. A viabilidade e sustentabilidade de um projeto dependem da vitalidade da sua comunidade e da eficácia dos seus processos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-a-saúde-do-projeto-como-terceiro-pilar-estratégico&#34;&gt;1. A Saúde do Projeto como Terceiro Pilar Estratégico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A gestão de risco em OSS tradicionalmente foca em:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Conformidade de licenças&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Segurança de vulnerabilidades&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estes são pilares reativos. A &lt;strong&gt;saúde do projeto&lt;/strong&gt; emerge como um terceiro pilar proativo que avalia o bem-estar social e a resiliência de um projeto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo: Análise e Uso do Hugo</title>
      <link>//localhost:49877/posts/sitesestaticos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/sitesestaticos/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-sites-estáticos-vs-dinâmicos&#34;&gt;1. Sites Estáticos vs. Dinâmicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sites estáticos são construídos com HTML e contêm um conteúdo pré-definido e imutável. Eles não oferecem interatividade para o usuário e carregam uma página &amp;ldquo;crua&amp;rdquo;. Um exemplo comum é um portfólio online ou um projeto de faculdade sem muitas funcionalidades específicas para cada usuário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sites dinâmicos, por outro lado, utilizam bancos de dados para carregar informações externas, o que os torna mais complexos. Eles permitem interatividade com o usuário. A grande maioria dos sites da internet são dinâmicos, e nosso projeto também será.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo: APIs e Web Crawlers</title>
      <link>//localhost:49877/posts/apiswebcrawlers/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/apiswebcrawlers/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-introdução&#34;&gt;1. Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este documento explica os conceitos de &lt;strong&gt;web crawling&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;APIs REST&lt;/strong&gt;, compara ferramentas populares para construir crawlers e discute os principais desafios legais e éticos associados à coleta automatizada de dados.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-o-que-é-web-crawling&#34;&gt;2. O que é Web Crawling&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Web crawling&lt;/strong&gt; é o processo automatizado de navegar por páginas web e coletar (baixar) seu conteúdo para indexação, análise ou extração de dados. Crawlers — também chamados de spiders — visitam URLs, seguem links e armazenam cópias das páginas ou extraem informações específicas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo: Arquitetura e Implementação de Agentes de IA</title>
      <link>//localhost:49877/posts/arquiteturadeagentesdeia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/arquiteturadeagentesdeia/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-o-que-é-um-agente-de-ia-e-seus-principais-padrões-de-arquitetura&#34;&gt;1. O que é um Agente de IA e seus principais padrões de arquitetura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Um agente de IA é um sistema que percebe um ambiente, decide (planeja) e atua para atingir objetivos. No contexto de aplicações web, é um software que recebe entradas (URL, texto, prompt), usa modelos/algoritmos e ferramentas externas (buscas, DBs) e devolve ações/decisões (resposta, veredito, execução de tarefas).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;11-componentes-essenciais&#34;&gt;1.1. Componentes essenciais:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Percepção / Input:&lt;/strong&gt; Captura dados: texto do usuário, páginas web, feeds de notícias, APIs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Módulo de Planejamento / Raciocínio:&lt;/strong&gt; Decide os passos a seguir (ex.: “buscar fontes → comparar → sintetizar”). Geralmente implementado com um LLM (Large Language Model) + lógica de controle.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uso de Ferramentas (Tooling):&lt;/strong&gt; Ferramentas externas chamadas pelo agente: web crawler, base de fatos, classificadores, tradutores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Memória:&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Curto prazo:&lt;/strong&gt; histórico da sessão, contexto atual.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Longo prazo:&lt;/strong&gt; fatos verificados, perfis de usuário.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Execução / Ação (Output):&lt;/strong&gt; Geração de relatórios, atualizações no banco de dados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;12-principais-padrões-de-arquitetura-de-agentes-de-ia&#34;&gt;1.2. Principais padrões de arquitetura de agentes de IA&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;121-plannerexecutor-planejador--executor&#34;&gt;1.2.1. Planner–Executor (Planejador + Executor)&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;O que é:&lt;/strong&gt; Um módulo “planejador” gera um plano de alto nível (lista de passos/subtarefas); o “executor” implementa cada passo chamando ferramentas e retornando resultados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vantagens:&lt;/strong&gt; Facilita a decomposição de tarefas complexas e a paralelização de passos (ex.: paralelizar buscas em fontes).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens:&lt;/strong&gt; Requer um componente adicional para reconciliar resultados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;122-multi-agent--orquestração-subagentes-especializados&#34;&gt;1.2.2. Multi-agent / Orquestração (subagentes especializados)&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;O que é:&lt;/strong&gt; Vários agentes especializados (pesquisador, extrator, verificador, sintetizador) colaboram; pode haver um “orquestrador” que coordena.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vantagens:&lt;/strong&gt; Modularidade, independência de responsabilidades, fácil teste e substituição de componentes (ex.: trocar o extrator por outro melhor).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens:&lt;/strong&gt; Complexidade operacional e de comunicação entre agentes; necessidade de mecanismos de consenso/merge de evidências.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;13-rag-retrieval-augmented-generation&#34;&gt;1.3. RAG (Retrieval-Augmented Generation)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;RAG é uma arquitetura de IA que aprimora os LLMs ao permitir que eles acessem e utilizem informações de fontes de dados externas para gerar respostas mais precisas e contextualmente ricas. Em vez de depender apenas do seu conhecimento de treinamento, um sistema RAG primeiro recupera dados relevantes de bancos de dados, documentos e da web e depois os usa para melhorar a geração de texto, garantindo que as respostas sejam mais atualizadas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo: Boas Práticas de Documentação de Software</title>
      <link>//localhost:49877/posts/boaspraticasdedocumentacao/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/boaspraticasdedocumentacao/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-o-que-é-documentação-de-software&#34;&gt;1. O que é documentação de software?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A documentação de software se refere a todo o material textual que os profissionais de engenharia, testes, produtos e outros usam para realizar seu trabalho. No entanto, isso vai além de simples instruções: é uma descrição precisa de um sistema de software, que atua como referência e fonte de evidências nos processos de desenvolvimento e uso do produto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, uma boa documentação tem um propósito claro: abstrair a complexidade técnica de um sistema e focar no que é essencial para o usuário. Isso inclui explicações de implementações, configurações e funcionalidades, garantindo que as informações estejam completas e permitam que objetivos específicos sejam alcançados.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo: Como Hospedar um App na Play Store</title>
      <link>//localhost:49877/posts/comohospedarumapp/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/comohospedarumapp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este estudo tem como objetivo criar um guia e esclarecer as exigências para a publicação de um app na Play Store.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-criar-uma-conta-de-desenvolvedor-do-google-play&#34;&gt;1. Criar uma conta de desenvolvedor do Google Play&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para publicar um aplicativo é necessário uma conta de desenvolvedor.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Google Play Console: O Google Play Console é a plataforma web que o Google oferece para desenvolvedores publicarem, gerenciarem e acompanharem o desempenho de seus aplicativos. Para criar uma conta de desenvolvedor é necessário preencher os dados do desenvolvedor e de pagar uma &lt;strong&gt;taxa de registro&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Taxa de registro: A Google cobra uma taxa única de US$ 25 para registrar uma conta de desenvolvedor. Após pagar essa taxa, é possível publicar um número ilimitado de apps sem nenhuma cobrança. A única outra cobrança que o Google aplica é a taxa de serviço (de 15% a 30%) sobre a receita gerada por vendas de produtos ou serviços digitais dentro do aplicativo, caso os tenha. Se o aplicativo for totalmente gratuito e não tiver compras internas, não haverá mais nenhuma cobrança por parte do Google.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-preparação-do-aplicativo&#34;&gt;2. Preparação do aplicativo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Antes de enviar o app, ele precisa estar pronto para o lançamento. Isto é a preparação de arquivos de compilação e da chave de assinatura.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo: Docker para Padronização de Ambientes</title>
      <link>//localhost:49877/posts/estudodocker/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/estudodocker/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-objetivo&#34;&gt;1. Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este roteiro organiza nosso estudo sobre Docker. O objetivo é aprender a usar contêineres para padronizar nossos ambientes de desenvolvimento, eliminando o problema de &amp;ldquo;na minha máquina funciona&amp;rdquo;. Com o Docker, garantimos que a aplicação se comporte da mesma forma em qualquer máquina, desde o desenvolvimento até a produção.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-conceitos-fundamentais&#34;&gt;2. Conceitos Fundamentais&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes de começar, é crucial entender a diferença entre &lt;strong&gt;Contêineres e Máquinas Virtuais (VMs)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Uma &lt;strong&gt;VM&lt;/strong&gt; virtualiza o hardware para rodar um sistema operacional completo, o que a torna pesada e lenta para iniciar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um &lt;strong&gt;Contêiner&lt;/strong&gt; virtualiza o sistema operacional, compartilhando o mesmo kernel do sistema hospedeiro. Isso o torna extremamente leve, rápido e portátil.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Os quatro pilares do Docker que precisamos dominar são:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo: Figma para UI/UX do Projeto</title>
      <link>//localhost:49877/posts/figma/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/figma/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-objetivo&#34;&gt;1. Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este roteiro detalha nosso plano de estudo para o Figma. O objetivo é unificar nosso conhecimento da ferramenta para que possamos criar o design e o protótipo do nosso aplicativo de forma consistente e eficiente. O material a seguir servirá como nosso guia para as próximas etapas de design.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-áreas-de-foco&#34;&gt;2. Áreas de Foco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O estudo está organizado em quatro áreas principais, cobrindo desde o básico até as funcionalidades de colaboração.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo: Flutter e Linguagem Dart</title>
      <link>//localhost:49877/posts/flutteredart/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/flutteredart/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-o-que-é-flutter&#34;&gt;1. O que é Flutter?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O Flutter é um framework que funciona com a linguagem de programação Dart e é capaz de criar aplicações híbridas, que funcionam em plataformas diferentes com apenas um código. Isso significa que uma aplicação poderia, por exemplo, rodar em Android, iOS ou até mesmo em um navegador, mantendo a performance nativa nos dispositivos. O grande diferencial desse framework são os widgets, que serão aprofundados no próximo tópico.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo: Fundamentos de Análise de Requisitos</title>
      <link>//localhost:49877/posts/requisitos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/requisitos/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-definição&#34;&gt;1. Definição&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Um &lt;strong&gt;requisito de software&lt;/strong&gt; é uma declaração que define &lt;strong&gt;o que o sistema deve fazer&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;as restrições sob as quais ele deve operar&lt;/strong&gt;. Eles são fundamentais na etapa inicial do desenvolvimento de um software, responsável por identificar, analisar, documentar e validar as necessidades do cliente/usuário.
Sem requisitos bem definidos, corre-se o risco de desenvolver um sistema &lt;strong&gt;que não resolve o problema real&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;não atende às expectativas do cliente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo: Geração Aumentada por Recuperação (RAG)</title>
      <link>//localhost:49877/posts/rageaplicacoes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/rageaplicacoes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;RAG (Retrieval-Augmented Generation) é uma técnica que combina modelos de linguagem pré-treinados com sistemas de recuperação de informação. Ela faz com que o LLM “busque” dados externos relevantes (uma base de conhecimento) antes de gerar respostas&lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/what-is/retrieval-augmented-generation/#:~:text=Retrieval,and%20useful%20in%20various%20contexts&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://www.couchbase.com/blog/pt/an-overview-of-retrieval-augmented-generation/#:~:text=Muitas%20equipes%20t%C3%A9cnicas%20est%C3%A3o%20trabalhando,tenha%20acesso%20a%20fatos%20externos&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;. Em vez de confiar apenas no conhecimento embutido no modelo, o RAG recupera documentos ou trechos de texto relevantes (via embeddings e pesquisa semântica) e usa esses dados como contexto para a geração da resposta&lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/what-is/retrieval-augmented-generation/#:~:text=Without%20RAG%2C%20the%20LLM%20takes,an%20overview%20of%20the%20process&#34;&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://www.couchbase.com/blog/pt/an-overview-of-retrieval-augmented-generation/#:~:text=Muitas%20equipes%20t%C3%A9cnicas%20est%C3%A3o%20trabalhando,tenha%20acesso%20a%20fatos%20externos&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;. Isso otimiza a precisão e atualidade dos resultados, principalmente em domínios específicos, sem precisar retreinar o modelo completo&lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/what-is/retrieval-augmented-generation/#:~:text=Retrieval,and%20useful%20in%20various%20contexts&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://blogs.nvidia.com/blog/what-is-retrieval-augmented-generation/#:~:text=Retrieval,specific%20and%20relevant%20data%20sources&#34;&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudo: Guia Essencial de Arquitetura de Sistemas</title>
      <link>//localhost:49877/posts/arquiteturadesistemas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/arquiteturadesistemas/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-o-que-é-arquitetura-de-software&#34;&gt;1. O que é Arquitetura de Software?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Arquitetura de software define a estrutura de um sistema: seus componentes, como eles interagem e as regras que governam sua evolução.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais do que um diagrama, é o entendimento compartilhado sobre as decisões de design mais importantes — aquelas que são difíceis de mudar no futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma boa arquitetura acelera o desenvolvimento e reduz custos a longo prazo, sendo crucial para o sucesso do negócio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Guia Completo de Git e GitHub</title>
      <link>//localhost:49877/posts/gitegithub/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/gitegithub/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este guia oferece um passo a passo detalhado sobre como utilizar Git e GitHub de forma colaborativa. O material aborda desde a configuração inicial até fluxos de trabalho avançados, explicando os conceitos, os comandos essenciais e o &amp;ldquo;porquê&amp;rdquo; de cada processo para garantir a eficiência da equipe.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-conceitos-fundamentais-git-vs-github&#34;&gt;1. Conceitos Fundamentais: Git vs. GitHub&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É crucial entender a diferença entre as ferramentas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Git:&lt;/strong&gt; É o sistema de controle de versão distribuído instalado em sua máquina. Ele é responsável por rastrear todas as alterações nos arquivos do projeto, criando um histórico detalhado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;GitHub:&lt;/strong&gt; É a plataforma online que hospeda repositórios Git. Ele funciona como o servidor central onde a equipe sincroniza seu trabalho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Basicamente, o fluxo de trabalho consiste em manter seu repositório local (em sua máquina) sincronizado com o repositório remoto (no GitHub).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Guia Prático para o GitHub Insights: Resumo Estratégico</title>
      <link>//localhost:49877/posts/githubinsights/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/githubinsights/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;sumário-executivo&#34;&gt;&lt;strong&gt;Sumário Executivo&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;GitHub Insights é um conjunto de painéis de análise que fornece dados sobre a saúde do repositório, o progresso do projeto e o engajamento da comunidade. Não se trata de uma ferramenta única, mas de uma suíte de funcionalidades distintas. O uso eficaz desses dados permite identificar gargalos, otimizar a alocação de recursos e melhorar continuamente os fluxos de trabalho de desenvolvimento. Este guia detalha os três principais painéis do Insights — Repositório, Projetos e Comunidade — explicando suas métricas-chave e fornecendo estratégias para transformar dados em melhorias de processo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Relatório de Definição do Produto: Detector de Fake News</title>
      <link>//localhost:49877/posts/definicaodeproduto/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:49877/posts/definicaodeproduto/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-fundação-do-produto-proposta-de-valor-e-mvp&#34;&gt;1. Fundação do Produto: Proposta de Valor e MVP&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;proposta-de-valor&#34;&gt;Proposta de Valor&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O objetivo do produto é ser um aplicativo ou site que verifique a veracidade de um fato. Ele usará inteligência artificial para pesquisar em fontes confiáveis e fornecer uma resposta conclusiva, aliviando a incerteza do usuário.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Usabilidade:&lt;/strong&gt; O produto precisa ser intuitivo o suficiente para ser claro o que tem que ser feito. A ideia é que o usuário possa digitar um fato ou colar um link em uma caixa de texto e a resposta aparecer de forma clara, sem muitas funcionalidades além disso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Performance:&lt;/strong&gt; A velocidade é importante para algo que funcionará como um &amp;ldquo;canal de buscas&amp;rdquo;. No entanto, não precisa ser o foco principal, pois o sistema lida com inteligência artificial, então um tempo de resposta razoável já é suficiente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Conveniência:&lt;/strong&gt; O principal ponto do aplicativo é a conveniência de sua funcionalidade com o usuário. Ele deve economizar tempo e trazer uma resposta clara, sem esforço.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;visão-do-produto&#34;&gt;Visão do Produto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O projeto almeja ser uma solução para a constante problemática da desinformação na internet. No futuro, a ideia pode se expandir para além da verificação de textos, usando IA para analisar se vídeos contêm desinformação ou se um conteúdo foi gerado por IA. O projeto também pode se tornar um gadget disponível em diversos dispositivos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
